\chapter[Resultados]{Resultados}
A ideia anterior do SID seria um sistema inteligente de divulgação, entretanto, no presente trabalho a ideia foi alterada para um sistema integrado de divulgação. Isso se deu pelo fato de o sistema não possuir nenhum tipo de inteligência própria e sim realizar a integração entre redes sociais e usuário.

A mudança da ideia do SID, mostra que ele passou por diversas reformulações de suas concepções iniciais. Em sua versão anterior, ele possuía integração bastante limitada, nenhum tipo de aplicativo mobile para melhor interação acadêmica e pouca interatividade do sistema com o usuário e vice-versa. Então, no presente trabalho foi implementado toda a integração com o Facebook, melhorado a interação com o usuário, além da criação de um protótipo \textit{mobile}.

O presente trabalho apresenta a terceira versão do SID, com melhorias significantes como as apresentadas no capítulo \ref{cap:sid}, estando pronto para implantação de modo a servir de aparato ao campus no processo de veiculação de informações.

No módulo administrador, foi possível alcançar todos os objetivos desejados, ficando responsável por todo o processamento e gerenciamento das informações no banco de dados. A partir dele é possível inserir, listar, deletar e editar as informações que servirão para que módulo API forneça os dados conforme a estrutura de uma arquitetura REST permitindo que os outros módulos façam requisições a essa arquitetura.

Além disso, foi implementado uma verificação de segurança no processo de login que não existia no SIDv2, onde qualquer usuário cadastrado poderia acessar a aplicação. Entretanto, algumas funcionalidades oferecidas pelo módulo só estão disponíveis se forem concedidas algumas permissões específicas. Portanto, o login no módulo só é realizado caso todas as permissões solicitadas sejam aceitas.

O módulo API foi implementado com duas funcionalidades distintas. A primeira é obter os dados do armazenados no banco e realizar as chamadas a Graph para obter os dados dos comentários das publicações que serão exibidas e organizar esses dados para que sejam enviados. A outra, é realizar a comunicação entre o aplicativo e o banco de dados, para armazenar as mensagens que são trocadas entre professores e alunos.

O módulo cliente do SID ficou estruturado e pronto para ser implantado e executado em diversos dispositivos, bastando o mesmo possuir um navegador de paginas \textit{WEB} e conexão constante a internet para que sejam realizadas as consultas HTTP. Essa facilidade é possível graças a implementação em arquitetura cliente-servidor, esse arquitetura foi proposta para que o módulo consumisse poucos recursos, permitindo o uso de dispositivos que dispõem de uma grande eficiência energética, como: \textit{Raspberry} PI, \textit{BoxTVs} ou até mesmo em sistemas integrados as próprias \textit{smartTvs}.

No protótipo do aplicativo mobile, foi implementado a funcionalidade de consumo da REST API para exibição das divulgações e um sistema de comunicação interna entre professores e alunos, onde é necessário um login criado de maneira fictícia para simulação de um sistema acadêmico. O sistema encontra-se relativamente pronto, necessitando apenas da liberação dos dados do SGA para autenticação do sistema e a troca de algumas consultas feitas ao módulo API.

Na busca de soluções que seguem a ideia de criação de publicação para apresentação em dispositivos externos com uso de dispositivos pequenos e com grande eficiência energética, foram encontradas diversas ferramentas com essa finalidade, todas elas usando o conceito de arquitetura cliente-servidor, as que apresentaram melhores funcionalidades foram a OOZO, a MangoSings, o SID versão 2, a Screenly e a XIBO.

O OOZO, apresentado na sessão \ref{sec:oozo}, é um sistema pago, porém possui uma versão gratuita com acesso limitado aos recursos oferecidos. Ele oferece suporte a multiplataformas, controle WEB, integração a redes sociais e acesso a publicações via QRCode. Apresentando duas limitações, uma é no que tange a integração com as redes sociais, onde é possível apenas recuperar e deletar publicações, a outra limitação está no acesso as divulgações por dispositivo móvel, onde é necessário o uso de navegadores \textit{WEB}. 

A MangoSings, apresentado na sessão \ref{sec:mango}, é um sistema pago que possui uma versão gratuita com acesso limitado. A ferramenta possui acesso multiplataformas, inclusive móvel, diversos temas para apresentação e integração com as redes sociais. Possuindo a limitação da integração está disponível apenas na versão paga, além de ser possível apenas recuperar as publicações.

O SID versão 2, apresentado na sessão \ref{sec:sid}, é um sistema gratuito, que possui acesso somente \textit{WEB}, aceso a publicação via QRCode e integração as redes sociais. Nele é possível apenas realizar publicação da página de perfil do usuário, não sendo possível recuperar nenhum dado.

O Screenly, além de usar um aplicativo proprietário, necessitando de um \textit{raspberry}, ele não possui aplicativo \textit{mobile} e nenhuma forma de integração com as redes sociais.

Já o Xibo, apesar de ser uma ferramenta gratuita, não possui aplicativo mobile e nenhuma integração com as redes sociais. 

Comparando cada uma das ferramentas encontradas com o SIDv3 é possível notar diversas funcionalidades que não estão presentes, são limitadas ou não são gratuitas, portanto diversos pontos que são considerados como essenciais e foram implementados no SIDv3, as ferramentas apresentadas não suportam.

Entre esses pontos, está a visualização das publicações por meio de um aplicativo móvel, onde com exceção do MangoSings, nenhum dos sistemas ofereciam um aplicativo para \textit{smartphones}, necessitando de um dispositivo que possuísse um navegador WEB para acesso.

Outro ponto é o de integração com as redes sociais, nenhum das solução analisadas realizavam uma integração tão completa quanto ao do SIDv3, como a possibilidade de criação de novas publicações, recupeção de comentários, curtidas e fotos de perfil, além do filtro de comentários a serem exibidos. 

Além disso, nenhum deles possuía um aplicativo que realiza a integração com um sistema acadêmico, para integração entre professores e alunos.

A tabela \ref{tlb:comparacaoresultados} tem o intuito de fazer um comparativo entre os sistemas apresentados, agora com inclusão do SID em sua terceira versão, comparando algumas das funcionalidades consideradas importantes para sistemas que trabalham com a implantação de sinalização digital e \textit{maketing} digital, na qual seus elementos comparativos são descritos a seguir:

\begin{enumerate}[label=\Roman*)]
\label{tlb:comparacaoresultados}
	\item Comprometimento com o propósito: o sistema em questão possibilita a veiculação de informações através de mecanismos de sinalização digital?
	\item Criação simples de divulgações: o operador possui facilidade de incluir novas divulgações com aspecto atrativo?
	\item Portabilidade \textit{mobile}: o módulo cliente está disponível para a plataforma \textit{mobile} em forma de aplicativo?
	\item Integração com redes sociais: o sistema realiza integração completa com as redes sociais, oferecendo recuperação e envio de dados.
	\item A versão gratuita explora toda a capacidade do programa?
	\item É possível criar uma nova publicação e envia-la para as redes sociais?
\end{enumerate}

\begin{table}[h!]
	\caption{Comparativo}
	\label {tlb:comparativo2}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		Quesito/Sistema & OOZO & MangoSigns & SID v2 & Screenly & XIBO & SIDv3 \\ \hline
		I 				& SIM  & SIM		& SIM & SIM 	 & SIM	& SIM \\ \hline
		II 				& SIM  & SIM 		& SIM & SIM 	 & SIM		& SIM \\ \hline
		III				& NÃO  & SIM 		& NÃO & NÃO 	 & NÃO		& SIM \\ \hline
		IV 				& NÃO  & NÃO 		& NÃO & NÃO 	 & NÃO		& SIM \\ \hline
		V 				& NÃO  & NÃO 		& SIM & NÃO 	 & SIM		& SIM \\ \hline
		VI 				& NÃO  & NÃO 		& SIM & NÃO 	 & NÃO		& SIM \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Portanto, a tabela mostra que o SIDv3 atende a todas os requisitos desejados para o sistema.

Durante o desenvolvimento do sistema, foram enfrentados diversos problemas, entre eles estão a falta da documentação detalhada da versão anterior, problemas com a aprovação de permissões solicitadas para o Facebook, a limitação do \textit{token} de aplicativo e o não disponibilização da API do SGA.

A falta de uma documentação detalhada do SIDv2 acabou influenciando no entendimento de como as classes, métodos e o banco de dados se interagiam um com os outros. Sendo necessário um maior tempo de pesquisa e entendimento do sistema, além de ter sido necessário a criação de uma documentação totalmente nova, não sendo possível o aproveitamento de nenhuma anterior.

Com exceção da permissão ``email'' e ``\textit{public\underline{{ }}profile}'', todas as outras permissões necessitam passar pelo processo de análise do Facebook, sendo necessário o envio de um vídeo demostrando o uso da permissão. O processo de análise não foi concluído até a finalização deste documento, entretanto, o uso das permissões estão concedidas por tempo limitado.

Os \textit{tokens} de aplicativo apresentam a limitação de não autorizar que sejam recuperados dados considerados privados pela rede social, como as curtidas de um comentário, que são usadas para moderação dos comentários que serão exibidos. Para contornar o problema, foi necessário o uso de um \textit{token} de usuário para realizar as requisições de solicitação de dados.

Uma dos objetivos do aplicativo \textit{mobile}, é o uso de informações de alunos e professores presentes no SGA para efetivação da autenticação do usuário. Entretanto, o IFB não disponibilizou em tempo hábil a base de dados para que fosse possível a sua implementação. O problema foi contornado com o uso de uma base de dados fictícia, para posterior migração. 